[Chaoyangparkpic10.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chaoyangparkpic10.jpg "fig:Chaoyangparkpic10.jpg")

**朝陽公園**（），是位於[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[朝陽區朝阳公园南路](../Page/朝阳区_\(北京市\).md "wikilink")1号的一個[公園](../Page/公園.md "wikilink")，規劃總面積爲288.7公頃，为[北京四环路以内最大的城市公园](../Page/北京四环路.md "wikilink")。

## 简介

[Chaoyangparkpic2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chaoyangparkpic2.jpg "fig:Chaoyangparkpic2.jpg")

朝阳公园位于朝阳区中部。其前身是建於1984年的**水碓子公園**。1992年更名为**朝阳公园**。1999年12月，[江泽民亲为朝阳公园题写园名](../Page/江泽民.md "wikilink")。中央领导曾在1992年、1996年、2004年三次到朝阳公园参加全民义务植树活动。\[1\]\[2\]

1984年到1988年，该公园开展筹建工作，依托水面初步围合形成了“没有围墙的公园”。1988年到1995年，主要是房地产开发和人文景观建设。1995年到2000年，朝阳公园组织“人民公园人民建”工程以及“国庆50周年献礼”工程，1997年朝阳公园建设被列为北京市国庆50周年重点工程，1999年9月建成了朝阳公园南部景区。\[3\]\[4\]\[5\]

2001年，朝阳公园被确定为[2008年北京奥运会沙滩排球项目候选场地](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会沙滩排球比赛.md "wikilink")。\[6\]\[7\]2000年起，中共朝阳区委、朝阳区人民政府把朝阳公园建设列为朝阳区重点工程，北京朝阳公园开发经营公司加大筹资、融资力度，完成了朝阳公园规划用地内40多家企业、3900多户居民的搬迁，对已经建成的南部景区实施绿化改造和景区景点建设，对整个北部1300亩的规划用地进行开发建设。\[8\]2004年9月15日，朝阳公园北部园区建成，实现全园对社会开放。北部园区的建设遵照“平灾结合”的原则，成为[北京市继](../Page/北京市.md "wikilink")[元大都城垣遗址公园后的第二座避难场所](../Page/元大都城垣遗址公园.md "wikilink")。\[9\]\[10\]
[Chaoyangparkpic7.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chaoyangparkpic7.jpg "fig:Chaoyangparkpic7.jpg")
2008年，[北京奥运会沙滩排球比赛在朝阳公园举办](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会沙滩排球比赛.md "wikilink")。2009年朝阳公园建成沙滩主题乐园，成为北京奥运会场馆赛后利用的成功案例。\[11\]

2006年7月，朝阳公园获朝阳区授予“朝阳公园国际文化展演聚集区”，形成“十一朝阳国际旅游文化节”、“五一朝阳流行音乐周”、“春节朝阳国际风情节”三大活动。朝阳公园的“海洋沙滩狂欢节”获评选为北京市优秀文化活动。FIVB世界[沙滩排球大满贯北京赛事也连续](../Page/沙滩排球.md "wikilink")5年在朝阳公园沙滩排球主赛场举行。\[12\]

在朝阳公园的规划范围内，建设了很多高档酒店、私人会所、餐馆，万科地产、凤凰卫视、八号公馆、蓝色港湾等实际上也建在公园的规划范围内。对于公园用地被蚕食，市民很有意见。\[13\]2013年，随着[中央八项规定的落实](../Page/中央八项规定.md "wikilink")，平面媒体报道“位于公园内的私家会所”问题时，报道了朝阳公园附近存在的高档会所。\[14\]

2014年，朝阳公园健走道正式开放，健走道位于朝阳公园中部和北部，整体呈闭合环路，长度约6公里，宽2米，铺在主路旁，被涂成棕红色。\[15\]
[Beijing_Pop_Festival_-_Chaoyang_Park.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_Pop_Festival_-_Chaoyang_Park.jpg "fig:Beijing_Pop_Festival_-_Chaoyang_Park.jpg")
朝阳公园是各类流行音乐节的重要举办场地。2005年至2007年举办的北京流行音乐节便以朝阳公园为举办场地。2004年创始的朝阳流行音乐周，在2013年更名为[潮流音乐节](../Page/潮流音乐节.md "wikilink")，仍然以朝阳公园和[朝阳体育中心为举办场地](../Page/朝阳体育中心.md "wikilink")。\[16\]\[17\]

## 景区

朝阳公园是[国家AAAA级旅游景区](../Page/国家AAAA级旅游景区.md "wikilink")、北京市重点公园与精品公园，为[北京四环路以内最大的城市公园](../Page/北京四环路.md "wikilink")。（在[奥林匹克森林公园建成之前](../Page/奥林匹克森林公园.md "wikilink")，曾经為北京市內最大的城市公園。）朝阳公园北到[亮马桥路](../Page/亮马桥路.md "wikilink")，西到[朝阳公园路](../Page/朝阳公园路.md "wikilink")，东到[东四环路](../Page/北京四环路.md "wikilink")，南到[朝阳公园南路](../Page/朝阳公园南路.md "wikilink")，规划总面积288.7公顷（其中水面面积为68.2公顷），绿化覆盖率87%。\[18\]

朝阳公园建成了中央首长植树林、艺术广场、生命之源、卧龙叠水、春花园等30多个景点；还建成了勇敢者天地游乐园、羽毛球馆、网球中心、索尼探梦、小人国、乐高小镇等体育文化娱乐设施。\[19\]

公园东北部的万人广场建有亚布洛尼滑雪场，2009年开业，占地面积3万平方米，每年12月至翌年3月为滑雪期。
[Chaoyang_Park_Beach_Volleyball_Ground.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chaoyang_Park_Beach_Volleyball_Ground.jpg "fig:Chaoyang_Park_Beach_Volleyball_Ground.jpg")时的朝阳公园沙滩排球场\]\]
朝阳公园的主题项目有：

  - 沙滩排球场：沙滩排球场位于公园中部、原北京煤气用具厂的旧址上。**朝阳公园沙滩排球场**是[2008年北京奧運會临时场馆之一](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")，作为[沙灘排球項目的比賽場館](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會沙灘排球比賽.md "wikilink")。沙灘排球場在2005年12月28日開始動工，包括1座有12000个观众席的主賽場、2片熱身場地、6片訓練場地，配套用房8600平方米。项目规划占地面积18万平方米，绿化面积70%以上，是2008年北京奧運會占地面积最大、绿化面积最广的场馆之一。总投资大约为2亿元人民币。奥运会结束后，主赛场等部分场馆和设施获得保留，继续用作开展沙滩排球等活动的场所。\[20\]\[21\]
  - 沙滩主题乐园：位于朝阳公园中部，是北京奥运会沙滩排球比赛训练场地，占地面积20000平方米（包括沙区面积15000平方米，水面面积5000平方米），2009年5月开始改造，同年8月1日建成并对社会开放。游人可在此接受“沙疗”，在沙滩上跑步。2009年8月1日至8月31日，首届海洋沙滩狂欢节在此举办。\[22\]
  - 朝阳规划艺术馆：位于朝阳公园东5门内，靠近沙滩排球场，北京奥运会期间是沙滩排球主赛场附属用房。该馆位于原北京煤气用具厂旧址上，保存了老厂房的建筑风貌，是以规划为主线的艺术性展览馆。通过多媒体等手段，展示朝阳区的建设成果与发展规划。朝阳规划艺术馆于2010年3月16日开馆。\[23\]\[24\]
  - 小人国：位于朝阳公园中心区域，面积1.2万平方米，外形为七彩蜂巢，内有三层，是缩小版的现实城市，目标群体为3-12岁儿童及其家庭，主题为“角色扮演、职业体验”，使儿童在其中体验140多种职业。\[25\]\[26\]
  - 中心岛剧场：位于中心岛以北，东、西、北三面由北湖环抱，南临沙滩排球场西侧路。该项目占地面积15400平方米，建筑面积1215.23平方米。2007年9月始建，2009年5月完工并交付使用。2009年6月6日，在此举办“我为祖国骄傲”北京市庆祝建国60周年文艺汇演节目，[中共北京市委书记](../Page/中共北京市委.md "wikilink")[刘淇致开幕词](../Page/刘淇.md "wikilink")，北京市市长及北京市各区县党政领导出席。\[27\]
  - 婚礼堂：接近朝阳公园蓝色港湾，北为湖面，西为朝阳公园珍珠剧场和沙滩排球主赛场，南为浪漫雾泉。2007年10月始建，2008年8月完工并交付使用，2008年11月29日对外营业。婚礼堂供新人举办婚礼使用。\[28\]
  - 索尼探梦：位于朝阳公园内，共有三层楼。“索尼探梦”科技馆是[索尼公司出资并支持的公益型科技馆](../Page/索尼.md "wikilink")，主要面向青少年。“索尼探梦科技馆”被评为全国科普工作先进集体、全国科普教育基地、北京市青少年科普活动基地。\[29\]\[30\]
  - 朝天轮：北京朝天轮旅游观光有限责任公司、北京朝阳公园开发经营公司联合开发的“朝天轮”[摩天轮项目](../Page/摩天轮.md "wikilink")，2007年11月开工后，原计划2009年竣工，但在2008年北京奥运会前便已停工，此后该项目长期停工，项目地块也不对游人开放。\[31\]

朝阳公园的景区景点有：

  - 公园南门
  - 世纪喷泉广场：位于礼花广场东北，东西宽80米，南北长200米，占地面积2万平方米。由大炮喷泉、雪松喷泉等各类喷泉近600个喷口组成。广场中央有“世纪水门”，是用322条水线与地下32个涌泉组成的门架喷泉。8门“大炮”喷泉直打中央的“世纪水门”。喷池两侧有雪松喷泉、蘑菇喷泉、水花夹径喷泉、彩虹水帘等。喷池北侧有观泉台。\[32\]
  - 生态水溪
  - 生命之源
  - 北湖
  - 荷花湖
  - 滨水之舟
  - 和平墙
  - 中泰友谊亭
  - 卧龙叠水
  - 雾泉
  - 公园雕塑
  - [老君庙](../Page/老君庙_\(朝阳公园\).md "wikilink")：2003年，为建设朝阳公园，位于今朝阳公园北部的北京煤气用具厂搬迁，部分厂房及工业设施被完整保留下来。2005年，朝阳公园拆迁煤气用具厂的过程中，发现[老君庙](../Page/老君庙_\(朝阳公园\).md "wikilink")，此后进行了修缮。\[33\]\[34\]

朝阳公园的游乐设施有：

  - 勇敢者游乐园

朝阳公园的体育休闲设施有：

  - 网球中心
  - 李宁羽毛球馆
  - 博德维网球馆
  - 李宁体育园

朝阳公园为游人提供停车场服务、轮椅租借、多人自行车、自驾电动车、电瓶车服务、游船服务、餐饮服务等等。

## 逸事

2012年7月6日，记者周燕在网络向[中国政法大学教授](../Page/中国政法大学.md "wikilink")[吴法天约架于北京朝阳公园门口](../Page/吴法天.md "wikilink")，双方如约而至，结果吴法天被打，周燕被行政拘留处罚。\[35\]事件一时引发社会广泛热议。\[36\]

## 参考文献

## 外部链接

  - [朝阳公园官网](http://www.sun-park.com/)

[Category:北京市公园](../Category/北京市公园.md "wikilink")
[Category:北京市体育场馆](../Category/北京市体育场馆.md "wikilink")
[Category:北京市博物馆](../Category/北京市博物馆.md "wikilink")
[Category:北京市剧院](../Category/北京市剧院.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會運動場](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會運動場.md "wikilink")
[Category:国家4A级旅游景区](../Category/国家4A级旅游景区.md "wikilink")
[Category:北京市朝阳区](../Category/北京市朝阳区.md "wikilink")

1.  [北京朝阳公园
    四环内最大的城市公园，中国网，2009-04-07](http://www.china.com.cn/travel/txt/2009-04/07/content_17566622.htm)

2.  [公司介绍，朝阳公园，于2015-01-08查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=lists&catid=1)

3.  [朝阳公园历史文化，艺龙旅游指南，于2015-01-09查阅](http://trip.elong.com/beijingchaoyanggongyuan/lishi/)

4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13. [朝阳公园摩天轮项目搁浅，新京报网，2011-03-01](http://www.bjnews.com.cn/news/2011/03/01/107288.html)

14. [北京公园内私人会所一律关停，杭州日报，2014-01-16](http://hzdaily.hangzhou.com.cn/dskb/html/2014-01/16/content_1659417.htm)

15. [朝阳公园6公里健走道正式开放，朝阳公园，2014-11-01](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=18&id=205)

16. [潮流音乐节将亮相朝阳公园，新华网，2014-04-28](http://news.xinhuanet.com/newmedia/2014-04/28/c_1110433356.htm)

17. [2013潮流音乐节-朝阳体育中心，中演票务通，于2015-01-09查阅](http://www.t3.com.cn/ticket_-7556239702311313983.html)

18.
19.
20. [北京朝阳公园，新华网，2010-03-16](http://www.bj.xinhuanet.com/bjpd-shenghuo/2010-03/16/content_19261495.htm)


21. [奥运沙滩排球场，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=55&id=27)

22. [沙滩主题乐园，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=63&id=28)

23. [朝阳规划艺术馆，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=52&id=26)

24. [朝阳规划艺术馆官方网站](http://www.t-space.com.cn)

25. [小人国职业体验城，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=67&id=30)

26. [小人国官方网站](http://www.diyplanet.com.cn/)

27. [中心岛剧场，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=65&id=29)

28. [婚礼堂，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=71&id=32)

29. [索尼探梦科普乐园，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=69&id=31)

30. [索尼探梦官方网站](http://www.sony.com.cn/ses/index.html)

31.
32. [世纪喷泉广场，朝阳公园，于2015-01-09查阅](http://www.sun-park.com/index.php?m=content&c=index&a=show&catid=17&id=45)

33. [朝阳公园老君庙，朝阳数字文化网，2013-05-11](http://whfw.bjchy.gov.cn/whly/402883ef3e9195be013e9440058403cf.html)


34. [朝阳公园沙排场投入使用，京华网，2007-08-11](http://epaper.jinghua.cn/html/2007-08/11/content_141114.htm)


35.

36.